# 凯哥不定积分笔记——1 有理函数

1. 将该真分式的分母进行因式分解，直到无法再分解为止。

2. 裂项，裂项遵循以下原则

   * 分母中有 $(x-a)^k$ ，则裂项后式子一定有 $\frac{A_1}{x-a}, \frac{A_2}{(x-a)^2},\cdots,\frac{A_k}{(x-a)^k}$.

   * 分母中含有 $(x^2+px+q)^k$ ，其中 $p^2-4q < 0$ 即不能分解的项。则裂项后式子一定有 $\frac{B_1x+C_1}{x^2+px+q},\frac{B_2x+C_2}{(x^2+px+q)^2},\cdots, \frac{B_kx+C_k}{(x^2+px+q)^k}$.

3. 使用待定系数法或留数法求解系数。

----

#### 题目列表

1.
$$
\int \frac{x+3}{x^2+2x+4}\mathrm dx
$$
2.
$$
\int \frac{2x+3}{x^2+4x+6}\mathrm dx
$$
3.
$$
\int \frac{x^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx
$$
4.
$$
\int \frac{1}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx
$$
5.
$$
\int \frac{x+2}{(x^2+2x+10)^2}\mathrm dx
$$
6.
$$
\int \frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)}\mathrm dx
$$
7.
$$
\int \frac{1}{1+x^3}\mathrm dx
$$
8.

若如下积分的结果中不含反正切函数，求 $a$
$$
\int \frac{x^2+ax+2}{(x+1)(x^2+1)}\mathrm dx
$$
9.

// 从此题开始下面开始特殊解法
$$
\int \frac{1}{1-x^4}\mathrm dx
$$
10.
$$
\int \frac{1}{x^8(1+x^2)}\mathrm dx
$$
11.
$$
\int \frac{1+x^4}{1+x^6}\mathrm dx
$$
12.
$$
\int \frac{1}{x(x^3+27)}\mathrm dx
$$
13.
$$
\int \frac{1+x^2}{1+x^4}\mathrm dx
$$
14.
$$
\int \frac{1-x^2}{1+x^4}\mathrm dx
$$
15.
$$
\int \frac{1}{1+x^6}\mathrm dx
$$
16.
$$
\int \frac{e^{3x}+e^x}{e^{4x}-e^{2x}+1}\mathrm dx
$$
17.
$$
\int \frac{1}{\sqrt{\tan x}}\mathrm dx
$$
18.
$$
\int \sqrt{\tan x} \mathrm dx
$$

----

#### 解答之

1.
$$
\begin{split}
I&:= \int \frac{x+3}{x^2+2x+4}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{2x+2+4}{x^2+2x+4}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{x^2+2x+4}\mathrm d(x^2+2x+4)+2\int \frac{1}{(x+1)^2+3}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\ln(x^2+2x+4) +\frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{x+1}{\sqrt{3}}+C
\end{split}
$$
2.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{2x+3}{x^2+4x+6}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{2x+4-1}{x^2+4x+6}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{x^2+4x+6}\mathrm d(x^2+4x+6)-\int \frac{1}{(x+2)^2+2}\mathrm dx \cr
&=\ln(x^2+4x+6)- \frac{1}{\sqrt{2}}\arctan \frac{x+2}{\sqrt{2}}+C
\end{split}
$$
3.

法1：三角换元

令 $x = a\tan t$ ，$\mathrm dx = a\sec^2 t \mathrm dt$ ，$t = \arctan \frac{x}{a}$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{x^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{a^2\tan^2 t}{(a^2+a^2\tan^2 t)^2}\cdot a\sec^2 t \mathrm dt\cr
&=\frac{1}{a}\int \sin^2 t \mathrm dt\cr
&=\frac{1}{a}\int \frac{1-\cos 2t}{2} \mathrm dt\cr
&=\frac{1}{2a}t-\frac{1}{4a}\sin 2t+C\cr
&=\frac{1}{2a}\arctan \frac{x}{a}-\frac{1}{4a}\cdot2\sin t \cos t+C\cr
&=\frac{1}{2a}\arctan \frac{x}{a}-\frac{1}{2}\cdot\frac{x}{a^2+x^2}+C
\end{split}
$$
法2：分部积分降次
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{x^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&={\color{blue}{\frac{1}{2}}}\int \frac{x}{(a^2+x^2)^2}\mathrm d\color{blue}{(a^2+x^2)}\cr
&=-\frac{1}{2}\int x\mathrm d\frac{1}{a^2+x^2}\cr
&=-\frac{1}{2}\cdot\frac{x}{a^2+x^2}+\frac{1}{2}\int \frac{1}{a^2+x^2}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{2}\cdot\frac{x}{a^2+x^2}+\frac{1}{2a}\arctan \frac{x}{a}+C
\end{split}
$$
4.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{a^2}\int \frac{a^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{a^2}\int \frac{a^2+x^2-x^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{a^2}\int \frac{1}{a^2+x^2}\mathrm dx-\frac{1}{a^2}\int \frac{x^2}{(a^2+x^2)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2a^3}\arctan \frac{x}{a}+\frac{1}{2a^2}\cdot\frac{x}{a^2+x^2}+C
\end{split}
$$
5.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{x+2}{(x^2+2x+10)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{(2x+2)+2}{(x^2+2x+10)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{(x^2+2x+10)^2}\mathrm d(x^2+2+10)+\int \frac{1}{(x^2+2x+10)^2}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{x^2+2x+10}+\int \frac{1}{[(x+1)^2+9]^2}\mathrm d(x+1)\cr
&=-\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{x^2+2x+10}+\frac{1}{54}\arctan \frac{x+1}{3}+\frac{1}{18}\cdot\frac{x+1}{9+(x+1)^2}+C
\end{split}
$$
6.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \left[\frac{A}{x-1}+\frac{B}{(x-1)^2}+\frac{Cx+D}{x^2+x+1}\right]\mathrm dx\cr
\end{split}
$$
要令
$$
\frac{A}{x-1}+\frac{B}{(x-1)^2}+\frac{Cx+D}{x^2+x+1} =\frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)}
$$

$$
A(x-1)(x^2+x+1)+B(x^2+x+1)+(Cx+D)(x-1)^2 = 3x+6
$$
也即令
$$
\begin{split}
3x+6&=A(x^3-1)+B(x^2+x+1)+(Cx+D)(x^2-2x+1)\cr
&=A(x^3-1)+B(x^2+x+1)+(Cx^3-2Cx^2+Cx+Dx^2-2Dx+D)\cr
&=(A+C)x^3+(B-2C+D)x^2+(B+C-2D)x+(-A+B+D)
\end{split}
$$
得
$$
\left\{\begin{aligned}
0&=A+C\\
0&=B-2C+D\\
3&=B+C-2D\\
6&=-A+B+D
\end{aligned}\right.
$$
解得
$$
\left\{\begin{aligned}
A &= -2\\
B & =3\\
C &= 2\\
D &= 1\\
\end{aligned}\right.
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{3x+6}{(x-1)^2(x^2+x+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \left[\frac{-2}{x-1}+\frac{3}{(x-1)^2}+\frac{2x+1}{x^2+x+1}\right]\mathrm dx\cr
&=-2\ln|x-1|-3\cdot\frac{1}{x-1}+\int \frac{1}{x^2+x+1}\mathrm d(x^2+x+1)\cr
&=-2\ln|x-1|-3\cdot\frac{1}{x-1}+\ln (x^2+x+1)+C\cr
\end{split}
$$
7.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+x^3}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(1+x)(x^2-x+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \left(\frac{A}{1+x}+\frac{Bx+C}{x^2-x+1}\right)\mathrm dx
\end{split}
$$
要令
$$
\frac{A}{1+x}+\frac{Bx+C}{x^2-x+1} =\frac{1}{(1+x)(x^2-x+1)}
$$
即令
$$
A(x^2-x+1)+(1+x)(Bx+C) = 1\\
Ax^2-Ax+A+Bx+C+Bx^2+Cx = 1\\
$$
得
$$
\left\{\begin{aligned}
0 &= A + B\\
0 &= -A +B + C\\
1 &= A + C\\
\end{aligned}\right.
$$
解得
$$
\left\{\begin{aligned}
A &= \frac{1}{3}\\
B &= -\frac{1}{3}\\
C &= \frac{2}{3}\\
\end{aligned}\right.
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+x^3}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(1+x)(x^2-x+1)}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{3}\int \left(\frac{1}{1+x}+\frac{-x+2}{x^2-x+1}\right)\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{3}\ln|1+x| - \int \frac{x-2}{x^2-x+1}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{3}\ln|1+x| - \frac{1}{2}\int \frac{(2x-1)-3}{x^2-x+1}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{3}\ln|1+x| - \frac{1}{2}\int \frac{1}{x^2-x+1}\mathrm d(x^2-x+1)+\frac{3}{2}\int \frac{1}{\left(x-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{3}{4}}\mathrm d\left(x-\frac{1}{2}\right)\cr
&=\frac{1}{3}\ln|1+x| - \frac{1}{2}\ln(x^2-x+1)+\frac{3}{2}\cdot \frac{2}{\sqrt{3}}\arctan \frac{2x-1}{\sqrt{3}}+C\cr
\end{split}
$$
8.

令
$$
\frac{x^2+ax+2}{(x+1)(x^2+1)} = \frac{A}{x+1} + \frac{Bx+C}{x^2+1}
$$
得
$$
\left\{
\begin{split}
A+B &= 1 \\
C+B &= a\\
A+C &=2 \\

\end{split}
\right.
$$
要积分中不含反正切函数，就要 $C = 0$ 

得
$$
\left\{
\begin{split}
A+B &= 1 \\
B &= a\\
A &=2 \\

\end{split}
\right.
$$
即 $a = -1$.

9.

法1：待定系数

令
$$
\begin{split}
f(x)&:= \frac{1}{1-x^4}\cr
&=\frac{1}{(1+x^2)(1-x^2)}\cr
&=\frac{1}{(1+x^2)(1+x)(1-x)}\cr
&=\frac{Ax+B}{1+x^2}+\frac{C}{1+x} +\frac{D}{1-x}
\end{split}
$$
得
$$
(Ax+B)(1-x^2)+C(1+x^2)(1-x)+D(1+x^2)(1+x) = 1
$$

* 子法1：解方程组
  $$
  \left\{\begin{aligned}
  -A-C+D &= 0\\
  -B+C+D &= 0\\
  A-C+D &= 0\\
  B+C+D &= 1
  \end{aligned}\right.
  $$


* 子法2：特殊值

  令 $x = 1$ ，得 $4D=1$ ，即 $D = \frac{1}{4}$.

  令 $x = -1$ ，得 $4C = 1$ ，即 $C = \frac{1}{4}$.

  令 $x = \mathrm i$ ，得 $2(A\mathrm i +B) = 1$ ，即 $A = 0, B = \frac{1}{2}$.

* 子法3：留数法
  $$
  \begin{split}
  C&=\lim_{x\to -1} f(x)\cdot (x+1)\cr
  &=\lim_{x\to -1} \frac{1}{(1+x^2)(1-x)}\cr
  &=\frac{1}{4}.
  \end{split}
  $$

  $$
  \begin{split}
  D&=\lim_{x\to 1} f(x)\cdot (1-x)\cr
  &=\lim_{x\to 1} \frac{1}{(1+x^2)(1+x)}\cr
  &=\frac{1}{4}.
  \end{split}
  $$

  以此带到方程组，可以解出另外两个。

  ----

故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1-x^4}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{1+x^2}\mathrm dx+\frac{1}{4}\int\frac{1}{1+x}\mathrm dx +\frac{1}{4}\int\frac{1}{1-x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\arctan x + \frac{1}{4}\ln|1+x|-\frac{1}{4}\ln|1-x|+C
\end{split}
$$

法2：
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1-x^4}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(1+x^2)(1-x^2)}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{(1+x^2)+(1-x^2)}{(1+x^2)(1-x^2)}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{1-x^2}\mathrm dx+\frac{1}{2} \int \frac{1}{1+x^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{4}\ln\left|\frac{1+x}{1-x}\right|+\frac{1}{2}\arctan x+C
\end{split}
$$
10.

法1：倒代换

令 $x = \frac{1}{t}$ ，$\mathrm dx = -\frac{1}{t^2}\mathrm dt$ .
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x^8(1+x^2)}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{1}{t^{-8}\cdot (1+t^{-2})}\cdot \frac{1}{t^2}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t^8}{t^2+1}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t^8-1}{t^2+1}\mathrm dt-\int \frac{1}{t^2+1}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{(t^4-1)(t^4+1)}{t^2+1}\mathrm dt-\arctan t\cr
&=-\int \frac{(t^2-1)(t^2+1)(t^4+1)}{t^2+1}\mathrm dt-\arctan t\cr
&=-\int (t^2-1)(t^4+1)\mathrm dt-\arctan t\cr
&=-\int (t^6-t^4+t^2-1)\mathrm dt-\arctan t\cr
&=-\frac{1}{7}t^7+\frac{1}{5}t^5-\frac{1}{3}t^3+t-\arctan t+C\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}+\frac{1}{5}x^{-5}-\frac{1}{3}x^{-3}+x^{-1}-\arctan \frac{1}{x}+C\cr
\end{split}
$$
法2：
$$
\begin{split}
I_n&:=\int \frac{1}{x^n(1+x^2)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1+x^2-x^2}{x^n(1+x^2)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{x^n}\mathrm dx - \int\frac{1}{x^{n-1}(1+x^2)}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{n-1}x^{1-n}-I_{n-2}, (n\ge 2)
\end{split}
$$
又
$$
I_0 :=\int \frac{1}{1+x^2}\mathrm dx = \arctan x + C
$$

$$
\begin{split}
I_8&:=\int \frac{1}{x^8(1+x^2)}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}-I_6\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}+\frac{1}{5}x^{-5}+I_4\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}+\frac{1}{5}x^{-5}-\frac{1}{3}x^{-3}-I_2\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}+\frac{1}{5}x^{-5}-\frac{1}{3}x^{-3}+x^{-1}+I_0\cr
&=-\frac{1}{7}x^{-7}+\frac{1}{5}x^{-5}-\frac{1}{3}x^{-3}+x^{-1}+\arctan x + C\cr
\end{split}
$$
其中有公式 $\arctan x + \arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2}$ ，故与倒代换做出的结果一致。

11.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1+x^4}{1+x^6}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1+x^4}{(1+x^2)(x^4-x^2+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1+x^4-x^2+x^2}{(1+x^2)(x^4-x^2+1)}\mathrm dx\cr
&=\arctan x + \int \frac{x^2}{(1+x^2)(x^4-x^2+1)}\mathrm dx\cr
&=\arctan x + \int \frac{x^2}{\color{blue}{1+x^6}}\mathrm dx\cr
&=\arctan x + \int \frac{x^2}{1+\left(x^3\right)^2}\mathrm dx\cr
&=\arctan x + \frac{1}{3}\int \frac{1}{1+\left(x^3\right)^2}\mathrm d(x^3)\cr
&=\arctan x + \frac{1}{3}\arctan x^3
\end{split}
$$
12.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x(x^3+27)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x^2}{x^3(x^3+27)}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{3}\int \frac{1}{x^3(x^3+27)}\mathrm d(x^3)\cr
&=\frac{1}{3\times 27}\int \frac{27+x^3-x^3}{x^3(x^3+27)}\mathrm d(x^3)\cr
&=\frac{1}{81}x^3-\frac{1}{81}\ln|x^3+27|+C\cr
\end{split}
$$
13.

尝试倒代换，不行
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1+x^2}{1+x^4}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{1+t^{-2}}{1+t^{-4}}\cdot t^{-2}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t^2+1}{t^4+1}\mathrm dt\cr
&=-I\cr
&=0???
\end{split}
$$
法2：
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1+x^2}{1+x^4}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x^{-2}+1}{x^{-2}+x^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\left(-x^{-1}+x\right)^2+2}\mathrm d\left(-x^{-1}+x\right)\cr
&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan \frac{x-x^{-1}}{\sqrt{2}}+C
\end{split}
$$
14.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1-x^2}{1+x^4}\mathrm dx\cr
&=\int\frac{x^{-2}-1}{x^{-2}+x^2}\mathrm dx\cr
&=-\int\frac{1}{x^{-2}+x^2}\mathrm d(x^{-1}+x)\cr
&=-\int\frac{1}{(x^{-1}+x)^2-2}\mathrm d(x^{-1}+x)\cr
&=-\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{x^{-1}+x-\sqrt{2}}{x^{-1}+x+\sqrt{2}}\right|+C
\end{split}
$$
15.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+x^6}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(1+x^2)(x^4-x^2+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1+x^2-x^2}{(1+x^2)(x^4-x^2+1)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{x^4-x^2+1}\mathrm dx - \int \frac{x^2}{1+(x^3)^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{(1-x^2)+(1+x^2)}{x^4-x^2+1}\mathrm dx - \frac{1}{3}\arctan x^3\cr
&=\frac{1}{2}I_1+\frac{1}{2}I_2- \frac{1}{3}\arctan x^3\cr
\end{split}
$$
其中
$$
\begin{split}
I_1&:=\int \frac{1-x^2}{x^4-x^2+1}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x^{-2}-1}{x^2-1+x^{-2}}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{1}{(x^{-1}+x)^2-3}\mathrm d(x^{-1}+x)\cr
&=-\frac{1}{2\sqrt{3}}\ln\left|\frac{x^{-1}+x-\sqrt{3}}{x^{-1}+x+\sqrt{3}}\right|+C
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
I_2&:=\int \frac{1+x^2}{x^4-x^2+1}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x^{-2}+1}{x^2-1+x^{-2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(-x^{-1}+x)^2+1}\mathrm d(-x^{-1}+x)\cr
&=\arctan (-x^{-1}+x)+C
\end{split}
$$

故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+x^6}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{4\sqrt{3}}\ln\left|\frac{x^{-1}+x-\sqrt{3}}{x^{-1}+x+\sqrt{3}}\right|+\frac{1}{2}\arctan (-x^{-1}+x)-\frac{1}{3}\arctan x^3+C
\end{split}
$$
16.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{e^{3x}+e^x}{e^{4x}-e^{2x}+1}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{e^{2x}+1}{e^{4x}-e^{2x}+1}\mathrm de^x\cr
&=\int \frac{t^2+1}{t^4-t^2+1}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1+t^{-2}}{t^2-1+t^{-2}}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1}{(t-t^{-1})^2+1}\mathrm d(t-t^{-1})\cr
&=\arctan (t-t^{-1})+C\cr
&=\arctan \left(e^x-e^{-x}\right)+C\cr
\end{split}
$$
17.

令 $t = \sqrt{\tan x}$ ，$x = \arctan t^2$ ，$\mathrm dx = \frac{2t}{1+t^4}\mathrm dt$.

故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt{\tan x}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{t}\cdot \frac{2t}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{(1+t^2)+(1-t^2)}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1+t^2}{1+t^4}\mathrm dt + \int \frac{1-t^2}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{t^{-2}+1}{t^{-2}+t^2}\mathrm dt+\int \frac{t^{-2}-1}{t^{-2}+t^2}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1}{(-t^{-1}+t)^2+2}\mathrm d(-t^{-1}+t)+\int \frac{1}{(-t^{-1}-t)^2-2}\mathrm d(-t^{-1}-t)\cr
&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{-t^{-1}+t}{\sqrt{2}}+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{-t^{-1}-t-\sqrt{2}}{-t^{-1}-t+\sqrt{2}}\right|+C \cr
&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{-1+\tan x}{\sqrt{2\tan x}}+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{-1-\tan x-\sqrt{2\tan x}}{-1-\tan x+\sqrt{2\tan x}}\right|+C \cr
\end{split}
$$
18.

如 17 令
$$
\begin{split}
I&:=\int \sqrt{\tan x}\mathrm dx\cr
&=\int t\cdot \frac{2t}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{t^2+1-1+t^2}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{t^2+1}{1+t^4}\mathrm dt-\int \frac{1-t^2}{1+t^4}\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{-1+\tan x}{\sqrt{2\tan x}}-\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{-1-\tan x-\sqrt{2\tan x}}{-1-\tan x+\sqrt{2\tan x}}\right|+C \cr
\end{split}
$$
