# 凯哥不定积分笔记——2 三角函数

#### 套路集合

* 套路1：万能代换

  令 $t = \tan\frac{x}{2}$ ，$x = 2\arctan t$ ，$\mathrm dx = \frac{2}{1+t^2}\mathrm dt$ .

$$
\begin{split}
\sin x &= 2\sin \frac{x}{2}\cos\frac{x}{2}\cr
&=\frac{2\sin \frac{x}{2}\cos\frac{x}{2}}{\sin^2\frac{x}{2}+\cos^2 \frac{x}{2}}\cr
&=\frac{2\tan \frac{x}{2}}{\tan^2\frac{x}{2}+1}\cr
&=\frac{2t}{t^2+1}
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
\cos x &=\cos^2 \frac{x}{2} - \sin^2 \frac{x}{2}\cr
&=\frac{\cos^2 \frac{x}{2} - \sin^2 \frac{x}{2}}{\cos^2 \frac{x}{2} + \sin^2 \frac{x}{2}}\cr
&=\frac{1 - \tan^2 \frac{x}{2}}{1 + \tan^2 \frac{x}{2}}\cr
&=\frac{1-t^2}{1+t^2}
\end{split}
$$

----

* 套路2：缩分母

  * 共轭表达式：

    对于分母为 $1+\cos x$ 或 $1 + \sin x$ 的，分式上下同乘 $1-\cos x$ 或  $1-\sin x$ 

  * 倍角公式

  * 辅助角公式
  
  

----

* 套路3：凑偶次方

  如果被积函数 $R(\sin x, \cos x)$ 满足 $R(\sin x, -\cos x) = -R(\sin x, \cos x)$ 或 $R(-\sin x, \cos x) = -R(\sin x, \cos x)$. 这里把 这里把前者称为对 $\cos x$ 有“奇性”，后者为对 $\sin x$ 有 “奇性”。 

  做法是，对 $\cos x$ 有奇性时凑 $\mathrm d\sin x$ ；对 $\sin x$ 有奇性时凑 $\mathrm d \cos x$ .

----

* 套路4：凑 $\mathrm d\tan x$

  如果被积函数满足 $R(-\sin x, -\cos x) = R(\sin x, \cos x)$，考虑凑 $\mathrm d\tan x$ .

----

* 套路5：

  形如
  $$
  \int \frac{A\sin x + B \cos x}{C\sin x + D \cos x}\mathrm dx
  $$
  的积分，可以通过假设
  $$
  分子 = p\cdot 分母 + q\cdot (分母)^{'}
  $$
  然后使用待定系数解出 $p, q$ ，从而化简积分。

----

* 套路6：统一角度

  当被积函数出现不同角度，先统一角度。

----

* 套路7：积化和差公式

  形如
  $$
  \int \sin a x \sin b x \mathrm dx,(a\ne b)
  $$
  的积分，可以使用积化和差公式化简积分。

  积化和差公式，立即推！

  由和角公式有
  $$
  \left\{\begin{aligned}
  \sin (a+ b) &= \sin a\cos b + \cos a\sin b  &(1)\cr
  \sin (a- b) &= \sin a\cos b - \cos a\sin b  &(2)\cr
  \cos (a+ b) &= \cos a\cos b - \sin a\sin b &(3)\cr
  \cos (a- b) &= \cos a\cos b + \sin a\sin b &(4)\cr
  \end{aligned}\right.
$$
  那么得
  $$
  \left\{\begin{aligned}
  (1)+(2)&:\frac{1}{2}\left[\sin(a+b)+\sin(a-b)\right] = \sin a \cos b\cr
  (3)+(4)&:\frac{1}{2}\left[\cos(a+b)+\cos(a-b)\right] = \cos a \cos b\cr
  (4)-(3)&:\frac{1}{2}\left[\cos(a-b)-\cos(a+b)\right] = \sin a \sin b\cr
  \end{aligned}\right.
  $$

----

#### 题目列表：

1.
$$
\int \frac{1}{3+5\cos x}\mathrm dx
$$
2.
$$
\int \frac{1}{1+\sin x +\cos x}\mathrm dx
$$
3.
$$
\int \frac{1}{1+\cos x}\mathrm dx
$$
4.
$$
\int \frac{\sin x}{1+\sin x}\mathrm dx
$$
5.
$$
\int \frac{1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx
$$
6.
$$
\int \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx
$$
7.
$$
\int \frac{1}{\sin^2 x \cos x}\mathrm dx
$$
8.
$$
\int \frac{\cos^3 x - 2\cos x}{1+\sin^2 x + \sin ^4 x}\mathrm dx
$$
9.
$$
\int \sec^3 x \mathrm dx
$$
10.
$$
\int \sqrt{1+x^2}\mathrm dx
$$
11.
$$
\int \sec^5 x \mathrm dx
$$
12.
$$
\int \sec^n x \mathrm dx
$$
13.
$$
\int \tan^n x \mathrm dx
$$
14.
$$
\int \csc^n x \mathrm dx
$$
15.
$$
\int \cot^n x \mathrm dx
$$
16.
$$
\int \frac{1}{\sin x \cos^2 x}\mathrm dx
$$
17.
$$
\int \frac{5+4\cos x}{(2+\cos x)^2 \sin x}\mathrm dx
$$
18.
$$
\int \frac{1}{1+\cos^2 x}\mathrm dx
$$
19.
$$
\int \frac{1}{(3\sin x + 2\cos x)^2}\mathrm dx
$$
20.
$$
\int \frac{1}{a^2 \sin^2 x + b^2 \cos^2 x}\mathrm dx
$$
21.
$$
\int \frac{1}{\sin^4 x \cos^2 x}\mathrm dx
$$
22.
$$
\int \sin^4 x \cos^2 x \mathrm dx
$$
23.
$$
\int \frac{1+\sin x + \cos x}{1+\sin^2 x}\mathrm dx
$$
24.
$$
\int \frac{3\sin x +4\cos x}{2\sin x+\cos x}\mathrm dx
$$
25.
$$
\int \frac{1}{\sin x \sin 2x}\mathrm dx
$$
26.
$$
\int \frac{1}{2\sin x + \sin 2x}\mathrm dx
$$
27.
$$
\int \frac{\cos 2x - \sin 2x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx
$$
28.
$$
\int \sin 2x \sin 3x \mathrm dx
$$
29.
$$
\int \frac{\sin x \cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx
$$
30.
$$
\int \frac{\sin x\cos x}{\sin x - \cos x}\mathrm dx
$$
31.
$$
\int \frac{\sin x \cos x}{\sin^4 x + \cos^4 x}\mathrm dx
$$
32.
$$
\int \frac{1}{\sin^6 x + \cos ^6 x}\mathrm dx
$$
33.
$$
\int \frac{1}{\sin^3 x + \cos^3 x}\mathrm dx
$$

----

#### 解答之：

1.

令 $t = \tan\frac{x}{2}$  ，$\mathrm dx = \frac{2}{1+t^2}\mathrm dt$，$\cos x = \frac{1-t^2}{1+t^2}$ .
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{3+5\cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{3+5\cdot\frac{1-t^2}{1+t^2}}\cdot\frac{2}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1}{4-t^2}\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{4}\left[\int \frac{\mathrm dt }{2-t}+ \int \frac{\mathrm dt}{2+t}\right]\cr
&=\frac{1}{4}\ln\left|\frac{2+t}{2-t}\right|+C\cr
&=\frac{1}{4}\ln\left|\frac{2+\tan\frac{x}{2}}{2-\tan\frac{x}{2}}\right|+C
\end{split}
$$
2.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+\sin x +\cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{1+\frac{2t}{1+t^2}+\frac{1-t^2}{1+t^2}}\cdot \frac{2}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\int \frac{1}{1+t}\mathrm dt\cr
&=\ln|1+t|+C\cr
&=\ln\left|1+\tan\frac{x}{2}\right|+C
\end{split}
$$

3.

因
$$
\cos2x = 2\cos^2 x - 1
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+\cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{2\cos^2\frac{x}{2}}\mathrm dx\cr
&=\tan \frac{x}{2}+C
\end{split}
$$
4.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sin x+1-1}{1+\sin x}\mathrm dx\cr
&=x-\int \frac{1}{1+\sin x}\mathrm dx\cr
&=x-\int \frac{1-\sin x}{\cos^2x}\mathrm dx\cr
&=x - \tan x - \int \frac{\mathrm d\cos x}{\cos^2 x}\cr
&=x - \tan x +\sec x + C
\end{split}
$$
5.

有公式
$$
\color{red}{
\int \csc x \mathrm dx = \ln|\cot x - \csc x| + C
}\tag{1}
$$
那么
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\mathrm d\left(x+\frac{\pi}{4}\right)}{\sqrt{2}\sin\left(x+\frac{\pi}{4}\right)}\cr
&=\int \frac{\mathrm d\left(x+\frac{\pi}{4}\right)}{\sqrt{2}\sin\left(x+\frac{\pi}{4}\right)}\cr
&=\frac{\sqrt{2}}{2}\ln \left|\cot\left(x+\frac{\pi}{4}\right)- \csc \left(x+\frac{\pi}{4}\right)\right|
\end{split}
$$
6.

法1：共轭

又有公式
$$
\color{red}{\int \sec x \mathrm dx = \ln|\tan x+\sec x|+C} \tag{2}
$$

$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos x (\cos x - \sin x)}{\cos^2 x - \sin^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos^2 x - \sin x\cos x}{\cos 2x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{\cos 2x + 1}{\cos 2x}\mathrm dx - \frac{1}{2}\int \frac{\sin 2x}{\cos 2x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}x+\frac{1}{4}\ln\left|\sec 2x + \tan 2x\right| + \frac{1}{4}\ln \left|\cos 2x\right|+C
\end{split}
$$
法2：组合积分法
$$
I:=\int \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\\
J:= \int \frac{\sin x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\\
$$
那么，
$$
\begin{aligned}
I+J &= x+C\\I-J &= \ln|\sin x + \cos x|+C
\end{aligned}
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\left[\left(I+J\right)+(I-J)\right]\cr
&=\frac{1}{2}x+\ln\left|\sin x + \cos x\right|+C
\end{split}
$$
7.

法1：三角恒等式
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin^2 x \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\sin^2 x + \cos^2 x}{\sin^2 x \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \sec x \mathrm dx + \int \frac{\cos x}{\sin^2 x}\mathrm dx\cr
&=\ln\left|\tan x + \sec x\right| + \int \frac{1}{\sin^2 x}\mathrm d\sin x\cr
&=\ln\left|\tan x + \sec x\right| - \csc x + C\cr
\end{split}
$$
法2：凑 $\mathrm d \sin x$
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin^2 x \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos x}{\sin^2 x \cos^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sin^2 x (1-\sin^2 x)}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \frac{1-\sin^2 x + \sin^2 x}{\sin^2 x (1-\sin^2 x)}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \frac{1}{\sin^2 x}\mathrm d\sin x+\int \frac{1}{1-\sin^2 x}\mathrm d\sin x\cr
&=-\csc x-\frac{1}{2}\ln\left|\frac{1-\sin x}{1+\sin x}\right|+C
\end{split}
$$
8.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\cos^3 x - 2\cos x}{1+\sin^2 x + \sin ^4 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos^2 x - 2}{1+\sin^2 x + \sin ^4 x}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \frac{\color{blue}{-(1+1-\cos^2 x)}}{1+\sin^2 x + \sin ^4 x}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \frac{\color{blue}{-(1+\sin^2 x)}}{1+\sin^2 x + \sin ^4 x}\mathrm d\sin x\cr
&=-\int \frac{1+t^2}{1+t^2  + t^4 }\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t^{-2}+1}{t^{-2}+1  + t^2 }\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{1}{(t-t^{-1})^2+3}\mathrm d\left(-t^{-1}+t\right)\cr
&=-\frac{1}{\sqrt{3}}\arctan\frac{t-t^{-1}}{\sqrt{3}}+C\cr
&=-\frac{1}{\sqrt{3}}\arctan\frac{\sin x - \csc x}{\sqrt{3}}+C\cr
\end{split}
$$
9.

法1：凑 $\mathrm d \sin x$ 
$$
\begin{split}
I&:= \int \sec^3 x \mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos x}{\sec^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(1-\sin^2 x)^2}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \frac{1}{[(1-\sin x)(1+\sin x)]^2}\mathrm d\sin x\cr
&=\int \left[\frac{1}{2}\left(\frac{1}{1-\sin x}+\frac{1}{1+\sin x}\right)\right]^2\mathrm d\sin x\cr
&=-\frac{1}{4}\int \frac{\mathrm d(1-\sin x)}{(1-\sin x)^2} +\frac{1}{4}\int \frac{\mathrm d(1+\sin x)}{(1+\sin x)^2}+\frac{1}{2}\int \frac{\mathrm d\sin x}{1-\sin^2 x}\cr
&=\frac{1}{4}\cdot \frac{1}{1-\sin x} -\frac{1}{4}\cdot \frac{1}{1+\sin x} + \frac{1}{4}\ln\left|\frac{1+\sin x}{1-\sin x}\right|+C
\end{split}
$$
法2：直接分部积分+积分重现
$$
\begin{split}
I&:=\int \sec^3 x \mathrm dx\cr
&=\int \sec x \cdot \sec^2 x \mathrm dx\cr
&=\int \sec x \mathrm d\tan x\cr
&=\sec x \tan x - \int \tan x \mathrm d\sec x\cr
&=\sec x \tan x - \int \tan^2 x \sec x\mathrm dx\cr
&=\sec x \tan x - \int (\sec^2 x-1) \sec x\mathrm dx\cr
&=\sec x \tan x + \int  \sec x\mathrm dx-\int \sec^3 x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\sec x \tan x + \frac{1}{2}\int  \sec x\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\sec x \tan x + \frac{1}{2}\ln\left|\tan x + \sec x\right|+C\cr
\end{split}
$$
10.

法1：三角换元
$$
\begin{split}
I&:=\int \sqrt{1+x^2}\mathrm dx\cr
&=\int \sec t \cdot \sec^2 t \mathrm dt\cr
&=\frac{1}{2}\sec t \tan t + \frac{1}{2}\ln\left|\tan t + \sec t\right|+C\cr
&=\frac{1}{2}\cdot x\sqrt{1+x^2} + \frac{1}{2}\ln\left|x+\sqrt{1+x^2}\right|+C
\end{split}
$$
法2：直接分部积分 + 积分重现

有公式
$$
\color{red}{\int \frac{1}{\sqrt{a^2+x^2}}\mathrm dx = \ln\left(x+\sqrt{a^2+x^2}\right)+C}\tag{3}
$$
故
$$
\begin{split}
I&:= \int \sqrt{1+x^2}\mathrm dx\cr
&=x\sqrt{1+x^2}-\int x \mathrm d\sqrt{1+x^2}\cr
&=x\sqrt{1+x^2}-\int \frac{x^2}{\sqrt{1+x^2}} \mathrm dx\cr
&=x\sqrt{1+x^2}-\int \frac{x^2+1-1}{\sqrt{1+x^2}} \mathrm dx\cr
&=x\sqrt{1+x^2}-\int \sqrt{1+x^2}\mathrm dx+\int \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\cdot x\sqrt{1+x^2}+\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sqrt{1+x^2}} \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\cdot x\sqrt{1+x^2}+\frac{1}{2}\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)+C\cr
\end{split}
$$
11.

先做12.

由12，得
$$
\begin{split}
I_5&:=\int \sec^5x\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{4}\sec^3\tan x + \frac{3}{4}I_3\cr
&=\frac{1}{4}\sec^3\tan x + \frac{3}{4}\left(\frac{1}{2}\sec x \tan x + \frac{1}{2}I_1\right)\cr
&=\frac{1}{4}\sec^3\tan x + \frac{3}{8}\sec x \tan x + \frac{3}{8}\ln|\tan x + \sec x|+C\cr
\end{split}
$$
12.
$$
\begin{split}
I_n&:=\int \sec^n x \mathrm dx\cr
&=\int \sec^{n-2} x \mathrm d\tan x \cr
&=\sec^{n-2}x\tan x - \int \tan x \mathrm d\sec^{n-2} x \cr
&=\sec^{n-2}x\tan x - (n-2)\int \tan^2 x \cdot \sec^{n-2}x\mathrm dx \cr
&=\sec^{n-2}x\tan x - (n-2)\int \left(\sec^2x - 1\right) \cdot \sec^{n-2}x\mathrm dx \cr
&=\sec^{n-2}x\tan x - (n-2)\int\sec^n x\mathrm dx+(n-2)\int \sec^{n-2}x\mathrm dx \cr
&=\frac{1}{n-1}\cdot\sec^{n-2}x\tan x+\frac{n-2}{n-1}\int \sec^{n-2}x\mathrm dx ,(n>2)\cr
\end{split}
$$
13.
$$
\begin{split}
I_n&:=\int\tan^n x \mathrm dx\cr
&=\int\tan^{n-2} x (\sec^2 x - 1)\mathrm dx\cr
&=\int\tan^{n-2} x \mathrm d\tan x - I_{n-2}\cr
&=\frac{1}{n-1}\tan^{n-1} x - I_{n-2},(n>1)\cr
\end{split}
$$
14.
$$
\begin{split}
I_n&:= \int \csc^n x \mathrm dx\cr
&=\int \csc^{n-2} x \cdot \csc^2 x \mathrm dx\cr
&=-\int \csc^{n-2} x \mathrm d\cot x\cr
&=-\csc^{n-2}x \cot x + \int \cot x \mathrm d\csc^{n-2} x\cr
&=-\csc^{n-2}x \cot x + \int \cot x \cdot (n-2)\csc^{n-3} x \cdot (-\cot x \csc x)\mathrm dx\cr
&=-\csc^{n-2}x \cot x - (n-2)\int \cot^2 x  \csc^{n-2} x \mathrm dx\cr
&=-\csc^{n-2}x \cot x - (n-2)\int (\csc^2 -1)  \csc^{n-2} x \mathrm dx\cr
&=-\csc^{n-2}x \cot x - (n-2)\int \csc^n x\mathrm dx +(n-2)I_{n-2}\cr
&=-\frac{1}{n-1}\cdot\csc^{n-2}x \cot x +\frac{n-2}{n-1}I_{n-2}, (n>1)\cr
\end{split}
$$
15.
$$
\begin{split}
I_n&:=\int \cot^n x \mathrm dx\cr
&=\int \cot^{n-2} x \cdot \cot^2 x \mathrm dx\cr
&=\int \cot^{n-2} x \cdot (\csc^2 x-1) \mathrm dx\cr
&=-\int\cot^{n-2}x\mathrm d\cot x-I_{n-2}\cr
&=-\frac{1}{n-1}\cot^{n-1}x -I_{n-2},(n>1)
\end{split}
$$
16.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin x \cos^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\sin x}{\sin^2 x\cos^2 x} \mathrm dx\cr
&=-\int \frac{1}{\sin^2 x\cos^2 x} \mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{1}{(1-\cos^2 x)\cos^2 x} \mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{1-\cos^2 x +\cos^2 x}{(1-\cos^2 x)\cos^2 x} \mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{1}{\cos^2 x} \mathrm d\cos x-\int \frac{1}{1-\cos^2 x} \mathrm d\cos x\cr
&=\sec x +\frac{1}{2}\ln\left|\frac{\cos x - 1}{\cos x + 1}\right|+C
\end{split}
$$
17.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{5+4\cos x}{(2+\cos x)^2 \sin x}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{5+4\cos x}{(2+\cos x)^2 \sin^2 x}\mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{5+4\cos x}{(2+\cos x)^2(1-\cos^2 x)}\mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{4+4\cos x + \cos^2 x+1-\cos^2 x}{(2+\cos x)^2(1-\cos^2 x)}\mathrm d\cos x\cr
&=-\int \frac{1}{1-\cos^2 x}\mathrm d\cos x-\int \frac{1}{(2+\cos x)^2}\mathrm d\cos x\cr
&=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{\cos x - 1}{\cos x + 1}\right| +\frac{1}{2+\cos x}+C
\end{split}
$$
18.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+\cos^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sec^2 x+1}\mathrm d\tan x\cr
&=\int \frac{1}{\tan^2 x+2}\mathrm d\tan x\cr
&=\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan \frac{\tan x}{\sqrt{2}}+C
\end{split}
$$
19.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{(3\sin x + 2\cos x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(3\tan x + 2)^2}\mathrm d\tan x\cr
&=-\frac{1}{9\tan x + 6}+C
\end{split}
$$
20.
$$
\begin{split}
I_1&:=\int \frac{1}{a^2 \sin^2 x + b^2 \cos^2 x}\mathrm dx,(a\ne 0, b\ne 0)\cr
&=\int \frac{1}{a^2 \tan^2 x + b^2 }\mathrm d\tan x\cr
&=\frac{1}{a^2}\int \frac{1}{\tan^2 x + \frac{b^2}{a^2} }\mathrm d\tan x\cr
&=\frac{1}{ab}\arctan \frac{a\tan x}{b}+C
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
I_2&:=\int \frac{1}{a^2 \sin^2 x + b^2 \cos^2 x}\mathrm dx,(a= 0, b\ne 0)\cr
&=\frac{1}{b^2}\int \sec^2 x\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{b^2}\tan x+C
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
I_2&:=\int \frac{1}{a^2 \sin^2 x + b^2 \cos^2 x}\mathrm dx,(a\ne 0, b= 0)\cr
&=\frac{1}{a^2}\int \csc^2 x\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{a^2}\ln|\cot x - \csc x| +C
\end{split}
$$

21.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin^4 x \cos^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sin^4x} \mathrm d\tan x\cr
&=\int \frac{\left(1+\tan^2x\right)^2}{\tan^4x} \mathrm d\tan x\cr
&=\int \frac{\mathrm d\tan x}{\tan^4x}+2\int \frac{\mathrm d\tan x}{\tan^2x}+x\cr
&=-\frac{1}{3}\cot^3x-2\cot x+x+C
\end{split}
$$
22.

法1：凑 $\mathrm d\tan x $
$$
\begin{split}
I&:=\int \sin^4 x \cos^2 x \mathrm dx\cr
&=\int \sin^4 x \cos^4 x \mathrm d\tan x\cr
&=\int \tan^4 x (1+\tan^2 x)^{-3} \mathrm d\tan x\cr
&=\text{getting nuts}
\end{split}
$$
法2：使用降次公式
$$
\begin{split}
I&:=\int \sin^4 x \cos^2 x \mathrm dx\cr
&=\int \left(\frac{1}{2}\sin2x\right)^2\cdot\left(\frac{1-\cos 2x}{2}\right)\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{8}\int \sin^2 2x \mathrm dx -\frac{1}{8}\int \cos2x \sin^2 2x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{8}\int \frac{1-\cos 4x}{2} \mathrm dx -\frac{1}{16}\int \cos2x \sin^2 2x \mathrm d(2x)\cr
&=\frac{1}{16}x-\frac{1}{16}\int \cos 4x \mathrm dx -\frac{1}{16}\int \sin^2 2x \mathrm d\sin 2x\cr
&=\frac{1}{16}x-\frac{1}{64}\int \cos 4x \mathrm d(4x) -\frac{1}{48}\sin^3 2x\cr
&=\frac{1}{16}x-\frac{1}{64}\sin 4x -\frac{1}{48}\sin^3 2x+C\cr
\end{split}
$$
法3：倍角法

令
$$
y =\cos x+\mathrm i \sin x
$$
有
$$
\frac{1}{y} = \cos x - \mathrm i \sin x
$$
由上二式得
$$
\left\{
\begin{aligned}
y+\frac{1}{y} &= 2\cos x\\
y-\frac{1}{y} &= 2\mathrm i\sin x\\
\end{aligned}
\right.
$$
由棣莫弗公式
$$
\color{red}{(\cos x+\mathrm i \sin x)^n = \cos n x + \mathrm i \sin nx}
$$
有
$$
\left\{
\begin{aligned}
y^n+\frac{1}{y^n} &= 2\cos nx\\
y^n-\frac{1}{y^n} &= 2\mathrm i\sin nx\\
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\begin{split}
 2^4\mathrm i^4\sin^4 x \cdot2^2\cos^2 x &= \left(y-\frac{1}{y}\right)^4\left(y+\frac{1}{y}\right)^2\cr
&=\left(y-\frac{1}{y}\right)^2\left(y^2-\frac{1}{y^2}\right)^2\cr
&=\left(y^2-2+\frac{1}{y^2}\right)\left(y^4-2+\frac{1}{y^4}\right)\cr
&=y^6-2y^2+\frac{1}{y^2}-2y^4+4-2\frac{1}{y^4}+y^2-2\frac{1}{y^2}+\frac{1}{y^6}\cr
&=\left(y^6+\frac{1}{y^6}\right)-2\left(y^4+\frac{1}{y^4}\right)-\left(y^2+\frac{1}{y^2}\right)+4\cr
&=2\cos 6x-4\cos 4x - 2\cos 2x + 4
\end{split}
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \sin^4 x \cos^2 x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{64}\int\left(2\cos 6x-4\cos 4x - 2\cos 2x + 4\right)\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{192}\sin 6x-\frac{1}{64}\sin 4x -\frac{1}{64}\sin 2x + \frac{1}{16}x +C
\end{split}
$$
23.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1+\sin x + \cos x}{1+\sin^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{1+\sin^2 x}\mathrm dx+\int \frac{\sin x}{1+\sin^2 x}\mathrm dx+\int \frac{\cos x}{1+\sin^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sec^2 x+\tan^2 x}\mathrm d\tan x-\int \frac{1}{2-\cos^2 x}\mathrm d\cos x+\arctan \sin x\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\frac{1}{2}+\tan^2 x}\mathrm d\tan x+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{\cos x - \sqrt{2}}{\cos x + \sqrt{2}}\right|+\arctan \sin x\cr
&=\frac{\sqrt{2}}{2}\arctan \left(\sqrt{2}\tan x\right)+\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left|\frac{\cos x - \sqrt{2}}{\cos x + \sqrt{2}}\right|+\arctan \sin x +C\cr
\end{split}
$$
24.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{3\sin x +4\cos x}{2\sin x+\cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{p\cdot(2\sin x+\cos x)+q\cdot(2\cos x - \sin x)}{2\sin x+\cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{2\cdot(2\sin x+\cos x)+1\cdot(2\cos x - \sin x)}{2\sin x+\cos x}\mathrm dx\cr
&=2x + \ln|2\sin x +\cos x|+C
\end{split}
$$
25.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sin x \sin 2x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin^2 x\cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin^2 x(1-\sin^2 x)}\mathrm d\sin x\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1-\sin^2 x + \sin^2 x}{\sin^2 x(1-\sin^2 x)}\mathrm d\sin x\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin^2 x}\mathrm d\sin x+\frac{1}{2}\int \frac{1}{1-\sin^2 x}\mathrm d\sin x\cr
&=-\frac{1}{2}\csc x - \frac{1}{4}\ln\left|\frac{\sin x - 1}{\sin x + 1}\right| +C
\end{split}
$$
26.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{2\sin x + \sin 2x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin x(1+\cos x)}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{2\sin\frac{x}{2}\cos \frac{x}{2}\cdot2\cos^2 \frac{x}{2}}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{1}{\sin\frac{x}{2}\cos^3\frac{x}{2}}\mathrm d\frac{x}{2}\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{1}{\sin t\cos^3t}\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{\sec^2 t}{\tan t}\mathrm d\tan t\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{1+\tan^2 t}{\tan t}\mathrm d\tan t\cr
&=\frac{1}{4}\ln\left|\tan t\right|+\frac{1}{8}\tan^2 t+C\cr
&=\frac{1}{4}\ln\left|\tan \frac{x}{2}\right|+\frac{1}{8}\tan^2 \frac{x}{2}+C\cr
\end{split}
$$
27.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\cos 2x - \sin 2x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos^2 x - \sin^2 x - 2\sin x\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\cos^2 x - \sin^2 x - 2\sin x\cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\int (\cos x - \sin x)\mathrm dx - \int \frac{(\sin x + \cos x)^2 -1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\sin x+\cos x - \int (\sin x + \cos x)\mathrm dx +\int \frac{1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&= 2\cos x +\int \frac{1}{\sqrt{2}\sin\left(x+\frac{\pi}{4}\right)}\mathrm d\left(x+\frac{\pi}{4}\right)\cr
&= 2\cos x +\frac{1}{\sqrt{2}}\ln\left|\cot\left(x+\frac{\pi}{4}\right)-\csc\left(x+\frac{\pi}{4}\right) \right|+C
\end{split}
$$
28.
$$
\begin{split}
I&:=\int \sin 2x \sin 3x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \left[\cos x - \cos 5x\right]\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\sin x - \frac{1}{10}\sin 5x +C
\end{split}
$$
29.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sin x \cos x}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{(\sin x + \cos x)^2 - 1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int(\sin x + \cos x) \mathrm dx -\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin x + \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}(-\cos x + \sin x) -\frac{\sqrt{2}}{4}\ln \left|\cot\left(x+\frac{\pi}{4}\right)- \csc \left(x+\frac{\pi}{4}\right)\right|
\end{split}
$$
30.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sin x\cos x}{\sin x - \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1-(\sin x - \cos x)^2}{\sin x - \cos x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sin x - \cos x}\mathrm dx-\frac{1}{2}\int (\sin x - \cos x)\mathrm dx\cr
&=\frac{\sqrt{2}}{4}\ln\left|\cot\left(x-\frac{\pi}{4}\right)- \csc \left(x-\frac{\pi}{4}\right)\right|+\frac{1}{2}(\cos x +\sin x)+C
\end{split}
$$
31.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sin x \cos x}{\sin^4 x + \cos^4 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\sin x \cos x}{(\sin^2 x + \cos^2 x)^2-2\sin^2 x\cos^2 x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\frac{1}{2}\sin 2x}{1-\frac{1}{2}\sin^2 2x}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{\sin 2x}{2-\sin^2 2x}\mathrm d(2x)\cr
&=-\frac{1}{2}\int \frac{1}{1+\cos^2 t}\mathrm d\cos t\cr
&=-\frac{1}{2}\arctan \cos t+C\cr
&=-\frac{1}{2}\arctan \cos 2x+C\cr
\end{split}
$$
32.



----

#### 公式证明：

$$
\color{red}{
\int \csc x \mathrm dx = \ln|\cot x - \csc x| + C
}\tag{1}
$$

证明：

这是一个对 $\sin x$ 有奇性的积分。
$$
\begin{split}
I&:= \int \csc x \mathrm dx \cr
&=\int \frac{\sin x}{\sin^2 x}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{1}{1-\cos^2 x}\mathrm d\cos x\cr
&=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{\cos x - 1}{\cos x + 1}\right| +C\cr
&=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{(\cos x - 1)^2}{\cos^2 x - 1}\right| +C\cr
&=\ln\left|\frac{\cos x - 1}{\sin x}\right| +C\cr
&=\color{blue}{\ln\left|\cot x - \csc x\right|} +C
\end{split}
$$

----

$$
\color{red}{\int \sec x \mathrm dx = \ln|\tan x+\sec x|+C} \tag{2}
$$

证明：

这是一个对 $\cos x$ 有奇性的积分。
$$
\begin{split}
I&:=\int \sec x \mathrm dx\cr &= \int \frac{\mathrm d \sin x}{\cos^2 x} \cr
&=\int \frac{\mathrm d \sin x}{1-\sin^2 x} \cr
&=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{1+\sin x}{1-\sin x}\right|+C\cr
&=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{(1+\sin x)^2}{1-\sin^2 x}\right|+C\cr
&=\ln\left|\frac{1+\sin x}{\cos x}\right|+C\cr
&=\color{blue}{\ln\left|\sec x + \tan x\right|}+C\cr
\end{split}
$$

----

$$
\color{red}{\int \frac{1}{\sqrt{a^2+x^2}}\mathrm dx = \ln\left(x+\sqrt{a^2+x^2}\right)+C}\tag{3}
$$

证明：
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt{a^2+x^2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{a\sec^2 t}{\sqrt{a^2+a^2 \tan^2 t}}\mathrm dt\cr
&=\int \sec t\mathrm dt\cr
&=\ln\left|\sec t + \tan t\right| +C\cr
&=\ln\left|\frac{1}{a}\sqrt{a^2+x^2} + \frac{x}{a}\right| +C\cr
&=\color{blue}{\ln\left|x+\sqrt{a^2+x^2}\right|} +C\cr
\end{split}
$$
