1.

令 $t = \sqrt{\frac{x}{x+1}}$ ，$x = \frac{t^2}{1-t^2}$，$\mathrm dx = \frac{2t}{(1-t^2)^2}\mathrm dt$.

那么
$$
\begin{split}
I&:=\int \sqrt{\frac{x}{x+1}}\mathrm dx\cr
&=\int t\cdot \frac{2t}{(1-t^2)^2}\mathrm dt
\end{split}
$$
疯了。重来

令 $t = \sqrt{\frac{x}{x+1}}$ ，那么 $t^2 = \frac{x}{x+1} = 1-\frac{1}{x+1}$ ，得 $\frac{1}{x+1} = 1-t^2$ ，即 $x +1 = \frac{1}{1-t^2}$ . 就此打住。

两边同时取微分得 $\mathrm dx = \mathrm d\frac{1}{1-t^2}$ . 也是就此打住。如果把右边的微分展开，将会如上面那样复杂。直接来
$$
\begin{split}
I&:=\int \sqrt{\frac{x}{x+1}} \mathrm dx\cr
&=\int t\mathrm d \frac{1}{1-t^2}\cr
&=\frac{t}{1-t^2} - \int \frac{1}{1-t^2}\mathrm dt\cr
&=\frac{t}{1-t^2}+\frac{1}{2}\ln\left|\frac{t-1}{t+1}\right|+C\cr
&=(x+1)\sqrt{\frac{x}{x+1}}+\frac{1}{2}\ln\left|\frac{\sqrt{\frac{x}{x+1}}-1}{\sqrt{\frac{x}{x+1}}+1}\right|+C\cr
\end{split}
$$
2.

令 $t = \sqrt{\frac{x+1}{x}}$ ，那么 $t^2 = 1+\frac{1}{x}$ ，$x = \frac{1}{t^2-1}$ ，$\mathrm dx = \mathrm d\frac{1}{t^2-1}$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x}\cdot\sqrt{\frac{x+1}{x}}\mathrm dx\cr
&=\int (t^2-1)\cdot t \cdot \mathrm d\frac{1}{t^2-1}\cr
&=t-\int \frac{1}{t^2-1}\mathrm d(t^3-t)\cr
&=t-\int \frac{1}{t^2-1}\cdot (3t^2-1)\mathrm dt\cr
&=t-\int \frac{1}{t^2-1}\cdot (3t^2-3)\mathrm dt-2\int \frac{1}{t^2-1}\mathrm dt\cr
&=t-3t-\ln\left|\frac{t-1}{t+1}\right|+C\cr
&=-2t-\ln\left|\frac{t-1}{t+1}\right|+C\cr
&=-2\sqrt{\frac{x+1}{x}}-\ln\left|\frac{\sqrt{\frac{x+1}{x}}-1}{\sqrt{\frac{x+1}{x}}+1}\right|+C\cr
\end{split}
$$
3.

令 $t = \sqrt{\frac{1-x}{1+x}}$ ，$t^2 = \frac{1-x}{1+x} = \frac{1+x-2x}{1+x} = 1-\frac{2x}{1+x}$ ，$\frac{1+x-1}{1+x} = 1-\frac{1}{1+x} = \frac{1}{2}(1-t^2)$ ，$\frac{1}{1+x} = \frac{1}{2}(1+t^2)$，$1+x = \frac{2}{1+t^2}$ . $\mathrm dx = \mathrm d\frac{2}{1+t^2}$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \sqrt{\frac{1-x}{1+x}}\mathrm dx\cr
&=\int t\mathrm d\frac{2}{1+t^2}\cr
&=\frac{2t}{1+t^2}-2\int \frac{1}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\frac{2t}{1+t^2}-2\arctan t+C\cr
&=(1+x)\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}-2\arctan \sqrt{\frac{1-x}{1+x}}+C\cr
\end{split}
$$
4.
$$
\begin{split}
f(x)&:=\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}+\sqrt{\frac{1+x}{1-x}} \cr
&=\frac{1-x}{\sqrt{1-x^2}}+\frac{1+x}{\sqrt{1-x^2}}\cr
&=\frac{2}{\sqrt{1-x^2}}
\end{split}
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \left(\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}+\sqrt{\frac{1+x}{1-x}}\right)\mathrm dx\cr
&=2\int\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\mathrm dx\cr
&=2\arcsin x+C
\end{split}
$$
5.

令 $t = \sqrt{e^x - 2}$ ，$\ln(t^2 + 2) = x$，$\mathrm dx = \frac{2t}{t^2+2}\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{xe^x}{\sqrt{e^x-2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\ln(t^2+2)(t^2+2)}{t}\cdot \frac{2t}{t^2+2}\mathrm dt\cr
&=2\int \ln(t^2+2)\mathrm dt\cr
&=2t\ln(t^2+2)-4\int \frac{t^2}{t^2+2}\mathrm dt\cr
&=2t\ln(t^2+2)-4\int \frac{t^2+2-2}{t^2+2}\mathrm dt\cr
&=2t\ln(t^2+2)-4t+8\int \frac{1}{t^2+2}\mathrm dt\cr
&=2t\ln(t^2+2)-4t+\frac{8}{\sqrt{2}}\arctan \frac{t}{\sqrt{2}}+C\cr
&=2x\sqrt{e^x - 2}-4\sqrt{e^x - 2}+\frac{8}{\sqrt{2}}\arctan \frac{\sqrt{e^x - 2}}{\sqrt{2}}+C\cr
\end{split}
$$
6.

这里关键要把 $x+1, x-1$ 整出来。。
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt[3]{(x+1)^2(x-1)^4}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(x-1)\sqrt[3]{(x+1)^2(x-1)}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(x^2-1)\sqrt[3]{\frac{x-1}{x+1}}}\mathrm dx\cr
\end{split}
$$
令 $t = \sqrt[3]{\frac{x-1}{x+1}}$ ，$1+x = \frac{2}{1-t^2}$，$x-1 = \frac{2t^2}{1-t^2}$，$\mathrm dx = \mathrm d\frac{2}{1-t^3}$ .
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt[3]{(x+1)^2(x-1)^4}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{(x^2-1)\sqrt[3]{\frac{x-1}{x+1}}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\frac{4t^2}{(1-t^2)^2}\cdot t}\cdot \mathrm d\frac{2}{1-t^2}\cr
&=\frac{1}{2}\int \frac{(1-t^2)^2}{t^3}\cdot \frac{2t}{(1-t^2)^2} \mathrm dt\cr
&=\int \frac{1}{t^2}\mathrm dt\cr
&=-t^{-1}+C\cr
&=-\sqrt[3]{\frac{x+1}{x-1}}+C
\end{split}
$$
7.

令 $x = t^6$ ，$\mathrm dx = 6t^5 \mathrm dt$. 
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{(1+\sqrt[3]{x})\cdot \sqrt{x}}\mathrm dx\cr
&=6\int \frac{t^2}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=6t-6\arctan t+C\cr
&=6\sqrt[6]{x}-6\arctan\sqrt[6]{x} +C
\end{split}
$$
8.

令 $\exp \frac{x}{6} = t$，$x = 6\ln t$ ，$\mathrm dx = \frac{6}{t}\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{1+\exp{\frac{x}{2}}+\exp{\frac{x}{3}}+\exp{\frac{x}{6}}}\mathrm dx\cr
&=6\int \frac{1}{1+t^3+t^2+t}\cdot \frac{1}{t}\mathrm dt\cr
&=6\int \frac{1-t}{1-t^4}\cdot \frac{1}{t}\mathrm dt\cr
&=6\int \frac{1-t}{(1+t^2)(1-t^2)}\cdot \frac{1}{t}\mathrm dt\cr
&=6\int \frac{1}{t(1+t^2)(1-t)}\mathrm dt\cr
&=6\int \left(\frac{A}{t}+\frac{Bt+C}{1+t^2}+\frac{D}{1-t}\right)\mathrm dt\cr
&=6\int \left(\frac{1}{t}+\frac{-\frac{1}{2}t+\frac{1}{2}}{1+t^2}+\frac{\frac{1}{2}}{1-t}\right)\mathrm dt\cr
&=\int \left(\frac{6}{t}+\frac{-3t+3}{1+t^2}+\frac{3}{1-t}\right)\mathrm dt\cr
&=6\ln|t|-3\ln|t-1|-3\int\frac{t}{1+t^2}\mathrm dt + 3\int\frac{1}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=6\ln|t|-3\ln|t-1|-\frac{3}{2}\ln|1+t^2| + 3\arctan t + C\cr
&=x-3\ln\left|\exp \frac{x}{6}-1\right|-\frac{3}{2}\ln\left|1+\exp \frac{x}{3}\right| + 3\arctan \exp \frac{x}{6} + C\cr
\end{split}
$$
9.

令 $x = 2\sin t$ ，$\mathrm dx = 2\cos t \mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sqrt{4-x^2}}{x^4}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{2\cos t}{16\sin^4 t}\cdot 2\cos t\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{\cos^2 t}{\sin^4t}\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{4}\int \frac{1}{\tan^4t}\mathrm d\tan t\cr
&=-\frac{1}{12}\tan^{-3}t+C\cr
&=-\frac{1}{12}\frac{\sqrt{(1-x^2/4)^3}}{(x^3/8)}+C\cr
&=-\frac{1}{12}\frac{\sqrt{(4-x^2)^3}}{x^3}+C\cr
\end{split}
$$
10.

令 $x = \tan t$ ，$\mathrm dx = \sec^2 t \mathrm dt$. 
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt{(x^2+1)^3}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sec^3 t}\cdot \sec^2 t\mathrm dt\cr
&=\int \cos t \mathrm dt\cr
&=\sin t +C\cr
&=\frac{\tan t}{\sqrt{\sec^2 t}}+C\cr
&=\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}+C
\end{split}
$$
11.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt{x(4-x)}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sqrt{4x-x^2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sqrt{4-(x-2)^2}}\mathrm dx\cr
\end{split}
$$
令 $x-2 = 2\sin t$ ，$\mathrm dx = 2\cos t \mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{\sqrt{x(4-x)}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{1}{\sqrt{4-(x-2)^2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{2\cos t}{2\cos t}\mathrm dt\cr
&=t+C\cr
&=\arcsin \frac{x-2}{2}+C
\end{split}
$$
12.
$$
\begin{split}
I&:=\int x\sqrt{2x-x^2}\mathrm dx\cr
&=\int x\sqrt{1-(x-1)^2}\mathrm dx\cr
\end{split}
$$
令 $x- 1 = \sin t$ ，$\mathrm dx = \cos t\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int x\sqrt{2x-x^2}\mathrm dx\cr
&=\int x\sqrt{1-(x-1)^2}\mathrm dx\cr
&=\int (\sin t+1)\cos^2 t \mathrm dt\cr
&=-\int \cos^2 t\mathrm d\cos t+\int \frac{\cos 2x + 1}{2}\mathrm dt\cr
&=-\frac{1}{3}\cos^3 t + \frac{1}{4}\sin 2x + \frac{1}{2}t+C\cr
&=-\frac{1}{3}\sqrt{(2x-x^2)^3}+\frac{1}{4}(x-1)\sqrt{2x-x^2}+\frac{1}{2}\arcsin (x-1)+C
\end{split}
$$
13.

法1：三角换元

令 $x = \sec t$ ，$\mathrm dx = \sec t \tan t \mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x^2\sqrt{x^2-1}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\sec t\tan t}{\sec^2 t\tan t}\mathrm dt\cr
&=\int \cos t\mathrm dt\cr
&=\sin t+C\cr
&=\sqrt{1-\sec^{-2}t}+C\cr
&=\sqrt{1-x^{-2}}+C
\end{split}
$$
法2：倒代换 + 三角换元

令 $x = \frac{1}{t}$ ，$\mathrm dx = -\frac{1}{t^2}\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x^2\sqrt{x^2-1}}\mathrm dx\cr
&=-\int t^2\cdot \sqrt{t^{-2}-1}\cdot \frac{1}{t^2}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{\sqrt{1-t^2}}{t}\mathrm dt\cr
\end{split}
$$
令 $t = \sin u$ ，$\mathrm dt = \cos u \mathrm du$ .
$$
\begin{split}
I&=-\int \frac{\sqrt{1-t^2}}{t}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{\cos^2 u}{\sin u}\mathrm du\cr
&=-\int \frac{1-\sin^2 u}{\sin u}\mathrm du\cr
&=-\int \csc u \mathrm du + \int \sin u \mathrm du\cr
&=-\ln|\cot u -\csc u|-\cos u+C\cr
\end{split}
$$
回代疯了。

14.

这题用倒代换才好一点。

令 $x = t^{-1}$ ，$\mathrm dx = -t^{-2}\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x\sqrt{2x^2+2x+1}}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{t}{\sqrt{2t^{-2}+2t^{-1}+1}}\cdot t^{-2}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{1}{\sqrt{2+2t+t^2}}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{1}{\sqrt{(t+1)^2+1}}\mathrm dt\cr
&=-\ln\left[t+1+\sqrt{(t+1)^2+1}\right]+C\cr
&=-\ln\left[x^{-1}+1+\sqrt{(x^{-1}+1)^2+1}\right]+C\cr
\end{split}
$$
15.

如 14 令
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1}{x^2\sqrt{2x^2+2x+1}}\mathrm dx\cr
&=-\int \frac{t^2}{\sqrt{2t^{-2}+2t^{-1}+1}}\cdot t^{-2}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t}{\sqrt{2+2t+t^2}}\mathrm dt\cr
&=-\int \frac{t+1-1}{\sqrt{(t+1)^2+1}}\mathrm dt\cr
&=-\frac{1}{2}\int \frac{1}{\sqrt{(t+1)^2+1}}\mathrm d[(t+1)^2]+\int\frac{1}{\sqrt{(t+1)^2+1}}\mathrm dt\cr
&=-\frac{1}{2}\int \frac{\mathrm du}{\sqrt{u+1}}+\ln\left(t+1+\sqrt{(t+1)^2+1}\right)+C\cr
&=\cdots
\end{split}
$$
16.
$$
\begin{split}
I&:=\int x\arctan x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \arctan x \mathrm d(x^2+{\color{blue}{1}})\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\arctan x -\frac{1}{2}\int (x^2+{\color{blue}{1}})\cdot \frac{1}{1+x^2} \mathrm d(x^2+1)\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\arctan x -\frac{1}{2}x+C\cr
\end{split}
$$
注意，适时地添加常数（蓝色部分），使积分大大简化。

17.
$$
\begin{split}
I&:=\int x\ln(1+x^2)\arctan x \mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \ln(1+x^2)\arctan x \mathrm d(x^2+1)\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\ln(1+x^2)\arctan x-\frac{1}{2}\int(x^2+1)\mathrm d \ln(1+x^2)\arctan x\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\ln(1+x^2)\arctan x-\frac{1}{2}\int(x^2+1)\cdot\left[\frac{2x\arctan x}{x^2+1}+\frac{\ln(1+x^2)}{x^2+1}\right]\mathrm d x\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\ln(1+x^2)\arctan x-\frac{1}{2}\int\left[2x\arctan x+\ln(1+x^2)\right]\mathrm d x\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\ln(1+x^2)\arctan x+I_1+I_2\cr
\end{split}
$$
其中
$$
\begin{split}
I_1&:=\int x\arctan x\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int \arctan x\mathrm d(x^2+1)\cr
&=\frac{1}{2}(x^2+1)\arctan x - \frac{1}{2}x+C_1
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
\begin{split}
I_2&:=\frac{1}{2}\int \ln(1+x^2)\mathrm dx\cr
&=x\ln(1+x^2) - \frac{1}{2}\int x\cdot \frac{2x}{1+x^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}x\ln(1+x^2) - \int \frac{x^2+1-1}{1+x^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}x\ln(1+x^2)-x+\arctan x+C_2
\end{split}
\end{split}
$$

故
$$
I=\frac{1}{2}(x^2+1)\ln(1+x^2)\arctan x+\frac{1}{2}(x^2+1)\arctan x - \frac{3}{2}x+\frac{1}{2}x\ln(1+x^2)+\arctan x+C
$$
18.

法1：分部积分直到积分重现
$$
\begin{split}
I&:=\int e^x\sin x\mathrm dx\cr
&=\int \sin x \mathrm de^x\cr
&=e^x\sin x - \int e^x\mathrm d\sin x\cr
&=e^x\sin x - \int e^x\cos x\mathrm dx\cr
&=e^x\sin x - \int \cos x\mathrm de^x\cr
&=e^x\sin x - e^x\cos x+\int e^x\mathrm d\cos x\cr
&=e^x\sin x - e^x\cos x-\int e^x\sin x\mathrm dx\cr
&=e^x\sin x - e^x\cos x-I\cr
&=\frac{1}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)+C
\end{split}
$$
法2：组合积分法

记
$$
\left\{
\begin{aligned}
I:=\int e^x\sin x\mathrm dx\\
J:=\int e^x\cos x\mathrm dx\\
\end{aligned}
\right.
$$
又
$$
\left\{
\begin{aligned}
\left(e^x\sin x\right)^{'} &= e^x\sin x +e^x\cos x\cr
\left(e^x\cos x\right)^{'} &= e^x\cos x -e^x\sin x\cr
\end{aligned}
\right.
$$
两边同时积分得
$$
\left\{
\begin{aligned}
e^x\sin x &= \int e^x\sin x\mathrm dx +\int e^x\cos x\mathrm dx =I+J\\
e^x\cos x &= \int e^x\cos x\mathrm dx -\int e^x\sin x\mathrm dx=J-I\\
\end{aligned}
\right.
$$
故
$$
I = \frac{1}{2}[(I+J) - (J-I)] =\frac{1}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)+C
$$
19.

法1：分部积分法
$$
\begin{split}
I&:=\int xe^x\sin x\mathrm dx\cr
&=\int x\sin x \mathrm de^x\cr
&=xe^x\sin x-\int e^x\mathrm d(x\sin x)\cr
&=xe^x\sin x-\int e^x(\sin x+x\cos x)\mathrm dx\cr
&=xe^x\sin x -I_1-\int xe^x\cos x\mathrm dx\cr
&=xe^x\sin x -I_1-\int x\cos x\mathrm de^x\cr
&=xe^x\sin x -I_1-xe^x\cos x+\int e^x\mathrm d(x\cos x)\cr
&=xe^x\sin x -I_1-xe^x\cos x+\int e^x(\cos x -x\sin x)\mathrm dx\cr
&=xe^x\sin x -I_1-xe^x\cos x+J_1-I\cr
&=\frac{1}{2}\left(xe^x\sin x -I_1-xe^x\cos x+J_1\right)\cr
&=\frac{1}{2}\left(xe^x\sin x-xe^x\cos x+e^x\cos x\right)+C\cr
\end{split}
$$
法2：组合积分法

之前用组合积分做过一次这个积分，但是很长，所以这里不再写了。

法3：利用上题结论
$$
\begin{split}
I&:=\int xe^x\sin x\mathrm dx\cr
&=\int x\mathrm d\left[\frac{1}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)\right]\cr
&=\frac{x}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)-\int \frac{1}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)\mathrm dx\cr
&=\frac{x}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)-\frac{1}{2}\left[\frac{(I+J) - (J-I)}{2}-\frac{(I+J) + (J-I)}{2}\right]\cr
&=\frac{x}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)+\frac{J-I}{2}\cr
&=\frac{x}{2}(e^x\sin x - e^x\cos x)+\frac{1}{2}e^x\cos x+C\cr
\end{split}
$$
20.
$$
\begin{split}
I&:=\int \ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)\mathrm dx\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-\int x\mathrm d\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-\int x\cdot \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}\cdot2\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)\mathrm dx\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-\int \frac{1}{\sqrt{1+x^2}}\cdot\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)\mathrm d(x^2+1)\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-2\int\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)\mathrm d\sqrt{1+x^2}\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-2\sqrt{1+x^2}\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)+2\int\sqrt{1+x^2}\cdot\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}\mathrm dx\cr
&=x\ln^2\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)-2\sqrt{1+x^2}\ln\left(x+\sqrt{1+x^2}\right)+2x+C\cr
\end{split}
$$
21.

令 $t = \sqrt{e^x - 1}$ ，$\ln(t^2 +1)= x$，$\mathrm dx = \frac{2t}{t^2+1}\mathrm dt$ .
$$
\begin{split}
I&:=\int e^{2x}\arctan \sqrt{e^x-1}\mathrm dx\cr
&=\int 2t(t^2+1) \arctan t\mathrm dt\cr
&=\int\arctan t\mathrm d\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\cr
&=\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\arctan t-\int\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\cdot \frac{1}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\arctan t-\int\left(\frac{1}{2}t^4+\frac{1}{2}t^2+\frac{1}{2}t^2\right)\cdot \frac{1}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\arctan t-\frac{1}{2}\int t^2\mathrm dt-\frac{1}{2}\int \frac{t^2}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\arctan t-\frac{1}{6}t^3-\frac{1}{2}\int \frac{t^2+1-1}{1+t^2}\mathrm dt\cr
&=\left(\frac{1}{2}t^4+t^2\right)\arctan t-\frac{1}{6}t^3-\frac{1}{2}t+\frac{1}{2}\arctan t+C\cr
&=\left(\frac{1}{2}(e^x - 1)^2+e^x - 1\right)\arctan \sqrt{e^x - 1}-\frac{1}{6}\sqrt{(e^x - 1)^3}-\frac{1}{2}\sqrt{e^x - 1}+\frac{1}{2}\arctan \sqrt{e^x - 1}+C\cr
\end{split}
$$
这里在换元之后凑微分，可把 $2t(t^2+1)$ 凑成 $\mathrm d \left[\frac{1}{2}(t^2+1)^2\right]$.
$$
\begin{split}
I&:=\int e^{2x}\arctan \sqrt{e^x-1}\mathrm dx\cr
&=\int 2t(t^2+1) \arctan t\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{2}\int\arctan t\mathrm d\left[(t^2+1)^2\right]\cr
&=\frac{1}{2}(t^2+1)^2\arctan t-\frac{1}{2}\int (t^2+1)\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{2}(t^2+1)^2\arctan t-\frac{1}{6}t^3-\frac{1}{2}t+C\cr
\end{split}
$$


22.

令 $t = \arctan x$ ，$\mathrm dx = \sec^2 t \mathrm dt$. 
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{xe^{\arctan x}}{(1+x^2)^\frac{3}{2}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\tan te^t}{\sec^3 t}\cdot \sec^2 t\mathrm dt\cr
&=\int e^t\sin t\mathrm dt\cr
&=\frac{e^t}{2}(\sin t - \cos t)+C\cr
&=\frac{e^{\arctan x}}{2}\left(\frac{x - 1}{\sqrt{1+x^2}}\right)+C\cr
\end{split}
$$
23.

如 22. 令
$$
\begin{split}
I&:=\int\frac{e^{\arctan x}}{(1+x^2)^{\frac{x}{2}}}\mathrm dx\cr
&=\int e^{t}\cos t\mathrm dt\cr
&=\frac{e^t}{2}(\sin x+\cos t)+C\cr
&=\frac{e^{\arctan x}}{2}\left(\frac{x+1}{\sqrt{1+x^2}}\right)+C\cr
\end{split}
$$
24.

如 22 令
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\ln x}{(1+x^2)^{\frac{3}{2}}}\mathrm dx\cr
&=\int \cos t\ln \tan t\mathrm dt\cr
&=\int \ln\tan t\mathrm d\sin t\cr
&=\sin t\ln\tan t-\int \sin t\cdot \cot t\cdot \sec^2 t \mathrm dt\cr
&=\sin t\ln\tan t-\int \frac{1}{\cos t}\mathrm dt\cr
&=\sin t\ln\tan t-\ln|\sec t+\tan t|+C\cr
&=\frac{t}{\sqrt{1+x^2}}\ln x-\ln|\sqrt{1+x^2}+x|+C\cr
\end{split}
$$
25.

令 $t = \sqrt{x-1}$，$x = t^2+1$ ，$\mathrm dx = 2t\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\arctan \sqrt{x-1}}{x\sqrt{x-1}}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{\arctan t}{(t^2+1)t}\cdot 2t\mathrm dt\cr
&=2\int \arctan t\mathrm d\arctan t\cr
&=\arctan ^2 t+C\cr
&=\arctan ^2 \sqrt{x-1}+C\cr
\end{split}
$$
26.

如 25. 令
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{\sqrt{x-1}\arctan \sqrt{x-1}}{x}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{t\arctan t}{t^2+1}\cdot 2t\mathrm dt\cr
&=2\int \frac{(t^2+1-1)\arctan t}{t^2+1}\mathrm dt\cr
&=2\int \arctan t\mathrm dt-2\int \arctan t\mathrm d\arctan t\cr
&=2t\arctan t-2\int \frac{t}{t^2+1}\mathrm dt-\arctan ^2 t\cr
&=2t\arctan t-\ln|t^2+1|-\arctan ^2 t+C\cr
&=2\sqrt{x-1}\arctan \sqrt{x-1}-\ln|x|-\arctan ^2 \sqrt{x-1}+C\cr
\end{split}
$$
27.

因为换元之后，$f(t)\mathrm dt$ 又要凑到 $\mathrm d$ 后，所以先不用解出来，直接分部积分。

令 $t = \sqrt{\frac{1+x}{x}}$ ，$x = \frac{1}{t^2-1}$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \ln\left(1+\sqrt{\frac{1+x}{x}}\right)\mathrm dx\cr
&=\int \ln(1+t)\mathrm d\frac{1}{t^2-1}\cr
&=\frac{\ln(1+t)}{t^2-1}-\int \frac{1}{t^2-1}\cdot\frac{1}{1+t}\mathrm dt\cr
&=\frac{\ln(1+t)}{t^2-1}-\int \frac{1}{t-1}\cdot\frac{1}{(1+t)^2}\mathrm dt\cr
\end{split}
$$
因
$$
\begin{split}
\varphi(t) &:=  \frac{1}{t-1}\cdot \frac{1}{(1+t)^2}\cr
&=\frac{A}{t-1}+\frac{B}{1+t}+\frac{C}{(1+t)^2}\cr
&=\frac{\frac{1}{4}}{t-1}+\frac{-\frac{1}{4}}{1+t}+\frac{-\frac{1}{2}}{(1+t)^2}\cr
\end{split}
$$
故
$$
\begin{split}
I&:=\int \ln\left(1+\sqrt{\frac{1+x}{x}}\right)\mathrm dx\cr
&=\frac{\ln(1+t)}{t^2-1}-\int \frac{1}{t-1}\cdot\frac{1}{(1+t)^2}\mathrm dt\cr
&=\frac{\ln(1+t)}{t^2-1}-\frac{1}{4}\ln|t-1|+\frac{1}{4}\ln|t+1|-\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{t+1}+C\cr
\end{split}
$$
28.

令 $t = \sqrt{x}$ ，$t^2 = x$ ，$\mathrm dx = 2t\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int \arctan (1+\sqrt{x})\mathrm dx\cr
&=\int \arctan(1+t)\mathrm dt^2\cr
&=t^2\arctan(1+t)-\int \frac{t^2}{t^2+2t+2}\mathrm dt\cr
&=t^2\arctan(1+t)-\int \frac{t^2+2t+2-(2t+2)}{t^2+2t+2}\mathrm dt\cr
&=t^2\arctan(1+t)-t+\int \frac{1}{t^2+2t+2}\mathrm d(t^2+2t+2)\cr
&=t^2\arctan(1+t)-t+\ln|t^2+2t+2|+C\cr
&=x\arctan(1+\sqrt{x})-\sqrt{x}+\ln|x+2\sqrt{x}+2|+C\cr
\end{split}
$$
29.

使用了
$$
\color{red}{\frac{1}{x^2}\mathrm dx = -\mathrm d\frac{1}{x}}
$$
对分母进行降阶
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{xe^x}{(1+x)^2}\mathrm dx\cr
&=-\int xe^x\mathrm d\frac{1}{x+1} \cr
&=-\frac{xe^x}{x+1}+\int \frac{1}{x+1}\mathrm d(xe^x) \cr
&=-\frac{xe^x}{x+1}+\int \frac{e^x+xe^x}{x+1}\mathrm dx \cr
&=-\frac{xe^x}{x+1}+e^x+C \cr
&=\frac{e^x}{x+1}+C \cr
\end{split}
$$
30.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{x^2e^x}{(x+2)^2}\mathrm dx\cr
&=-\int x^2e^x\mathrm d\frac{1}{x+2}\cr
&=-\frac{x^2e^x}{x+2}+\int \frac{1}{x+2}\mathrm d(x^2e^x)\cr
&=-\frac{x^2e^x}{x+2}+\int \frac{2xe^x+x^2e^x}{x+2}\mathrm dx\cr
&=-\frac{x^2e^x}{x+2}+\int xe^x\mathrm dx\cr
&=-\frac{x^2e^x}{x+2}+\int x\mathrm de^x\cr
&=-\frac{x^2e^x}{x+2}+xe^x-e^x+C\cr
\end{split}
$$
31.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{xe^x}{(1+e^x)^2}\mathrm dx\cr
&=-\int x\mathrm d\frac{1}{1+e^x}\cr
&=-\frac{x}{1+e^x}+\int \frac{1}{1+e^x}\mathrm dx\cr
&=-\frac{x}{1+e^x}+\int \frac{1+e^x-e^x}{1+e^x}\mathrm dx\cr
&=-\frac{x}{1+e^x}+x-\ln(1+e^x)+C\cr
\end{split}
$$
32.

这题需要强制凑微分。

考虑要进行如下凑微分
$$
\frac{1}{f^2}\mathrm dx \overset{?}{=} -\mathrm d\frac{1}{f}
$$
需要乘上一阶导才能进行凑
$$
\frac{f^{'}}{f^2}\mathrm dx = \frac{1}{f^2}\mathrm df = -\mathrm d\frac{1}{f}
$$
所以要在原被积函数里乘上分母（的平方根）的导数，然后除它：
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{x^2}{(x\sin x+\cos x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x}{\cos x}\cdot\frac{x\cos x}{(x\sin x+\cos x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{x}{\cos x}\cdot\frac{1}{(x\sin x+\cos x)^2}\mathrm d(x\sin x + \cos x)\cr
&=-\int \frac{x}{\cos x}\mathrm d\frac{1}{x\sin x + \cos x}\cr
&=-\frac{1}{x\sin x + \cos x}\cdot\frac{x}{\cos x}+\int \frac{1}{x\sin x + \cos x}\mathrm d\frac{x}{\cos x}\cr
&=-\frac{1}{x\sin x + \cos x}\cdot\frac{x}{\cos x}+\int \frac{1}{x\sin x + \cos x}\cdot\frac{\cos x+x\sin x}{\cos^2x}\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{x\sin x + \cos x}\cdot\frac{x}{\cos x}+\int \sec^2 x\mathrm dx\cr
&=-\frac{1}{x\sin x + \cos x}\cdot\frac{x}{\cos x}+\tan x +C\cr
\end{split}
$$
33.
$$
\begin{split}
I&:=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{\left(x^2+\frac{1}{2}\right)^2}\mathrm dx\cr
&=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\cdot\frac{2x}{\left(x^2+\frac{1}{2}\right)^2}\mathrm dx\cr
&=-\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\mathrm d\frac{1}{x^2+\frac{1}{2}}\cr
&\overset{???}{=}\left.-\frac{e^{-x^2}}{2x}\cdot\frac{1}{x^2+\frac{1}{2}}\right|_0^{+\infty}+\int_0^{+\infty}\frac{1}{x^2+\frac{1}{2}}\mathrm d\frac{e^{-x^2}}{2x}\cr
\end{split}
$$
整出来一个极限不存在。。懵了，回看凯哥视频，发现要凑一些常数。
$$
\begin{split}
I&:=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{\left(x^2+\frac{1}{2}\right)^2}\mathrm dx\cr
&=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\cdot\frac{2x}{\left(x^2+\frac{1}{2}\right)^2}\mathrm dx\cr
&=-\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\mathrm d\frac{1}{x^2+\frac{1}{2}}\cr
&=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\mathrm d\left({\color{red}{2}}-\frac{1}{x^2+\frac{1}{2}}\right)\cr
&=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\mathrm d\left(\frac{2x^2+1-1}{x^2+\frac{1}{2}}\right)\cr
&=\int_0^{+\infty}\frac{e^{-x^2}}{2x}\mathrm d\left(\frac{2x^2}{x^2+\frac{1}{2}}\right)\cr
&=\left.\frac{e^{-x^2}}{2x}\cdot\frac{2x^2}{x^2+\frac{1}{2}}\right|_0^{+\infty}-\int_0^{+\infty}\frac{2x^2}{x^2+\frac{1}{2}}\mathrm d\frac{e^{-x^2}}{2x}\cr
&=-\int_0^{+\infty}\frac{2x^2}{x^2+\frac{1}{2}}\cdot \frac{2xe^{-x^2}\cdot(-2x)-2e^{-x^2}}{4x^2}\mathrm dx\cr
&=2\int_0^{+\infty}e^{-x^2}\mathrm dx\cr
\end{split}
$$
其中

令 $t = x^2$ ，$\sqrt{t}=x$ ，$\mathrm dx = \frac{1}{2\sqrt{t}}\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I_1&:=\int_0^{+\infty}e^{-x^2}\mathrm dx\cr
&=\frac{1}{2}\int_0^{+\infty}t^{-\frac{1}{2}}e^{-t}\mathrm dt\cr
&=\frac{1}{2}\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)\cr
&=\frac{\sqrt{\pi}}{2}
\end{split}
$$
故
$$
I = \sqrt{\pi}
$$
34.

这题在 29. 中用了凑微分来使分母降次。这里采用不同的办法，即套路 3

$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{xe^x}{(1+x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{(x+1)e^x-e^x}{(1+x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int\frac{e^x}{1+x}\mathrm dx - \int\frac{e^x}{(1+x)^2}\mathrm dx\cr
&=\int\frac{e^x}{1+x}\mathrm dx + \int e^x\mathrm d\frac{1}{1+x}\cr
&=\int\frac{e^x}{1+x}\mathrm dx + \frac{e^x}{1+x}-\int\frac{e^x}{1+x}\mathrm dx\cr
&=\frac{e^x}{1+x}+C
\end{split}
$$
35.
$$
\begin{split}
I&:=\int e^x\left(\frac{1-x}{1+x^2}\right)^2\mathrm dx\cr
&=\int e^x\left[\frac{1-2x+x^2}{(1+x^2)^2}\right]\mathrm dx\cr
&=\int e^x\left[\frac{1}{1+x^2}-\frac{-2x}{(1+x^2)^2}\right]\mathrm dx\cr
&=\frac{e^x}{1+x^2}+C
\end{split}
$$
36.

这里要两个都尝试是不是对方的导数。。
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{1+\sin x}{1+\cos x}\cdot e^x\mathrm dx\cr
&=\int e^x\left[\frac{1}{1+\cos x}+\frac{\sin x}{1+\cos x}\right]\mathrm dx\cr
&=\frac{e^x\sin x}{1+\cos x}+C\cr
\end{split}
$$
37.
$$
\begin{split}
I&:=\int \frac{e^{-\sin x}\cdot\sin 2x}{\sin^4\left(\frac{\pi}{4}-\frac{x}{2}\right)}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{e^{-\sin x}\cdot2\sin x\cos x}{\left[\sin^2\left(\frac{\pi}{4}-\frac{x}{2}\right)\right]^2}\mathrm dx\cr
&=\int \frac{e^{-\sin x}\cdot2\sin x\cos x}{\left[\frac{1-\cos\left(\frac{\pi}{2}-x\right)}{2}\right]^2}\mathrm dx\cr
&=8\int \frac{e^{-\sin x}\cdot\sin x\cos x}{\left[1-\sin x\right]^2}\mathrm dx\cr
&=8\int \frac{te^{-t}}{\left(1-t\right)^2}\mathrm dt\cr
&=8\int \frac{ue^{u}}{\left(1+u\right)^2}\mathrm du\cr
&=8\int e^{u}\cdot\left[\frac{1}{1+u}-\frac{1}{\left(1+u\right)^2}\right]\mathrm du\cr
&=\frac{8e^u}{1+u}+C\cr
&=\frac{8e^{-t}}{1-t}+C\cr
&=\frac{8e^{-\sin x}}{1-\sin x}+C\cr
\end{split}
$$
38.

令 $t = -\frac{x}{2}$，$-2t = x$ ，$\mathrm dx = -2\mathrm dt$.
$$
\begin{split}
I&:=\int e^{-\frac{x}{2}}\cdot\frac{\cos x- \sin x}{\sqrt{\sin x}}\mathrm dx\cr
&=-2\int e^t\cdot\frac{\cos 2t- \sin 2t}{\sqrt{\sin 2t}}\mathrm dt\cr 
&=-2\int e^t\cdot\frac{\cos 2t+ \sin 2t}{\sqrt{-\sin 2t}}\mathrm dt\cr 
\end{split}
$$
尝试有点复杂，看凯哥的做法
$$
\begin{split}
I&:=\int e^{-\frac{x}{2}}\cdot\frac{\cos x- \sin x}{\sqrt{\sin x}}\mathrm dx\cr
&=\int e^{-\frac{x}{2}}\frac{\cos x}{\sqrt{\sin x}}\mathrm dx -\int e^{-\frac{x}{2}}\cdot\sqrt{\sin x}\mathrm dx\cr
&=I_1-I_2
\end{split}
$$
其中
$$
\begin{split}
I_1&:=\int e^{-\frac{x}{2}}\frac{\cos x}{\sqrt{\sin x}}\mathrm dx\cr
&=\int e^{-\frac{x}{2}}\frac{1}{\sqrt{\sin x}}\mathrm d\sin x\cr
&=2\int e^{-\frac{x}{2}}\mathrm d\sqrt{\sin x}\cr
&=2e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}-2\int \sqrt{\sin x}\mathrm de^{-\frac{x}{2}}\cr
&=2e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}-2\int \sqrt{\sin x}\cdot e^{-\frac{x}{2}}\cdot \left(-\frac{1}{2}\right)\mathrm dx\cr
&=2e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}+I_2\cr
\end{split}
$$
故
$$
I=2e^{-\frac{x}{2}}\sqrt{\sin x}+C
$$
